\chapter{Circuiti logici combinatori}
    Nell'ottica di esplorare il mondo dell'elettronica dal punto di vista dell'interconnessione di moduli elementari, definiamo e mostriamo cosa intendiamo per \textbf{modulo digitale}. Rappresenteremo spesso questi moduli come degli scatolotti che prendono energia da una alimentazione esterna( rappresentata da due piedini nel modulo, corrispondente a $V_{AL}$ e $GND$) e prendono in ingrresso delle variabili binarie producendone altre in uscita. I segnali che portano informazione possono essere:
    \begin{itemize}
        \item seriali:
        \item paralleli:
    \end{itemize}
    In entrambi i casi, le variabili binarie esistono in due stati logici, che nei nostri circuiti sono rappresentati da tensioni. La corrispondenza tra stati e tensioni è arbitraria, ma nel corso seguiremo la convenzione denominata "logica positiva": $1 \leftrightarrow V_H: 0 \leftrightarrow V_L$. Nei circuiti, le due tensioni sono ricavate rispettivamente dalla tensione di alimentazione e dalla massa. 
    
    In realtà, i circuiti elettronici riconoscono lo stato logico confrontando le tensioni in ingresso con una opportuna tensione di soglia $V_T$, secondo questa relazione:\\\
    \[
    \begin{sistema} 
    1  \:  se  \: V_I > V_T \\ 
    0  \:  se  \: V_I < V_T \\ 
    \end{sistema} 
    \]
    La tensione di soglia non è ben definita, e dipende da molti parametri. Vengono così definite 4 soglie:
    \begin{itemize}
        \item $V_{OH}, V_{OL}$ sono i campi di esistenza delle tensioni di uscita
        \item $V_{IH}, V_{IL}$ sono i campi di esistenze delle tensioni in ingresso.
    \end{itemize}
    Per una questione di compatibilità elettrica, deve valere: \[V_{OH} > V_{IH} \, e \,  V_{OL} < V_{IL}\] Inoltre, la differenza tra i campi permette di ricostruire il segnale, in quanto corrisponde al margine di rumore, che ci deve sempre essere per garantire una corretta ricostruzioni del segnale dopo eventuali elaborazioni che aggiungono rumore.
    \newpage
    \section{Uso dei transistor}
    Nel realizzare i nostri moduli combinatori, useremo delle reti elettriche formati da transistor MOS(nMOS e pMOS). Possiamo considerare il modello semplificato come segue:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \subfloat[circuito nMOS]{
            \begin{circuitikz}
            \draw (0,0) to[closing switch, l=$v_{GS} > V_{TH}$] (2.5, 0) 
              (2.5, 0) to[R, l=$R_{ON}$] (4, 0);
            \end{circuitikz}
        }
        \subfloat[circuito pMOS]{
            \begin{circuitikz}
            \draw (0,0) to[closing switch, l=$v_{SG} < V_{TH}$] (2.5, 0) 
              (2.5, 0) to[R, l=$R_{ON}$] (4, 0);
            \end{circuitikz}
        }
        \caption{Modello equivalente circuiti MOS}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Usando questi transistor possiamo costruire porte logiche base, ecco alcuni esempi:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \subfloat[AND nMOS]{
            \input{resources/circuit/logicGates/ANDnMOS}
        }
        \subfloat[OR nMOS]{
            \input{resources/circuit/logicGates/ORnMOS}
        }               
        \subfloat[AND pMOS]{
            \input{resources/circuit/logicGates/ANDpMOS}
        }
        \subfloat[OR pMOS]{
            \input{resources/circuit/logicGates/ORpMOS}
        }

        \caption{Porte logiche MOS}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    
    Le caratteristiche di questi due transistor vengono combinate usando la tecnologia CMOS, in quanto i transistor nMOS sono ottimi interruttori verso GND e i transistor pMOS sono ottimi interruttori verso la tensione di alimentazione. In questo modo non si ha mai un percorso ohmico diretto tra alimentazione e GND, che produrrebbe un grande consumo di potenza. Il circuito compbinatorio viene realizzato mediante una \textbf{rete di pull-up}(realizzata solo da transistor pMOS) e da una \textbf{rete di pull-down}(fatta da soli transistor nMOS). Le due reti sono complementari e realizzano la stessa funzione logica.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        % Fare questo schema usando tikz
        \caption{porta logica CMOS}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    \section{Parametri elettrici statici e interfacciamento}
    I Mos di uscita presentano una resitenza equivalente in uscita $R_O$, che può essere diversa se lo stato logico è alto($R_{OH}$)o basso($R_{OL}$. Pertanto, i valori in uscita di tensione sono  garantiti solo entro determinati valori delle correnti in uscita. La corrente che circola in uscita è dovuta a:
    \begin{itemize}
        \item ingressi collegati all'uscita(altre porte logiche), che richiedono una correntedi ingresso $I_{IL}$, $I_{IH}$. Si tenga presente che questo era vero con le tecnologie dei transistor bipolari, con le attuali tecnlogie MOS le correnti in ingresso sono circa 0(correnti di gate).
        \item Altri carichi che vengono collegati all'uscita(resistenze, led, motori, ecc.)
    \end{itemize}
    Le correnti che possono essere erogate o assorbite dalle porte logiche sono limitate in modulo. La compatibilità elettrica richiede anche una \textbf{verifica delle correnti}. La verifica viene fatta separando i due casi:
    \paragraph{Stato H}
    Il caso peggiore per questa configurazione è quello della porta logica che pilota una carico collegato a massa. La tensione $V_O$ in uscita dalla porta logica dipende dalla corrente $I_O$ dalla seguente relazione:
    \[ V_O = V_{AL} + R_{OH} \cdot I_O \]
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}[american, straight voltages, scale=.7]
        \draw (0, 0) to[vsource, l=$V_{OH}$] (0, -2) node[ground]{}
              (0, 0) to[R, l=$R_{OH}$] (3, 0) to[short, i<_=$I_O$] ++(2, 0) to[R, l=$R_L$] ++(0, -2) node[ground]{}
              (3, -2) node[ground]{} to[open, v=$V_O$, o-o] (3, 0);
            %drawing rectangle for highilight logic gate
        \draw[thick, red, dashed] (-1, 1) node[above right]{Porta logica} rectangle (2.5, -3);
        \end{circuitikz}        
        \caption{Stato H}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Notiamo che $V_O < V_{AL}$, per cui la corrente $I_O$ è negativa. Per la convenzione che abbiamo preso(corrente positiva entrante) la corrente risulta uscente. La prota dunque \textbf{eroga} corrente. Per lo stato H devono valere le seguenti condizioni:
    \[
         \left \{ \begin{array}{rl}
              V_O & > V_{OH} \to \text{La tensione deve essere interpretata come stato alto}\\
              |I_O|& < I_{max} \to \text{condizione di compatibilità sulla corrente}
         \end{array} \right.
    \]
    \paragraph{Stato L}: il caso peggiore consiste in un carico collegato alla tensione di alimentazione. La tensione di uscita è legata alla correntein uscita dalla relazione:
    \[ V_O = R_{OL} \cdot I_O\]
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}[american, straight voltages, scale=.7]
        \draw (0, 0) to[short] (0, -2) node[ground]{}
              (0, 0) to[R, l=$R_{OL}$] (3, 0) to[short, i<_=$I_O$] ++(2, 0) to[R, l=$R_L$] ++(0, 2) -- 
             ++(1, 0) to[vsource, l=$V_{AL}$] ++(0, -2) node[ground]{}
              (3, -2) node[ground]{} to[open, v=$V_O$, o-o] (3, 0);
            %drawing rectangle for highilight logic gate
        \draw[thick, red, dashed] (-1, 1) node[above right]{Porta logica} rectangle (2.5, -3);
        \end{circuitikz}
        \caption{Stato L}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    ricavata dal circuito in figura. Devono valere anche in questo caso le condizioni di compatibilità:
        \[
         \left \{ \begin{array}{rl}
              V_O & < V_{OL} \to \text{La tensione deve essere interpretata come stato basso}\\
              |I_O|& < I_{max} \to \text{condizione di compatibilità sulla corrente}
         \end{array} \right.
    \]
    per il corretto funzionamento, la corrente $I_O$ deve restare entro i limiti $I_{OL}$ e $I_{OH}$, come evidenziato dalla seguente figura:
    %Grafico
    Specchio riassuntivo delle tensioni in ingresso e in uscita:
    
    \subsection{Circuito di uscita totem pole}
    In questo tipo di cirucito logico, possiamo interpretare l'intero circuito come un deviatore tra la tensione di alimentazione($V_{AL}$) e la massa, come rappresentato nel seguente modello semplificato(non tenendo conto della resistenza e della corrente che scorre se i transistor sono spenti).
    %%
    In questo caso,  parametri elettrici statici di uscita sono:
    \begin{itemize}
        \item Le tensioni $V_{OL}$ e $V_{OH}$.
        \item Le correnti $I_{OL}$ e $I_{OH}$.
    \end{itemize}
    
    \subsection{circuito di uscita a 3 stati(tri-state)}
    L'uscita di questo circuito, oltre che gli stati del totem pole, può assumere anche un altro valore, detto $Z$, detto di alta impedenza(lo stato logico dipende da altre parti del circuito). Quindi questo tipo di cirucito richiede una variabile di controllo aggiuntiva, per scegliere lo stato di alta impendenza(di solito è chiamato OE, \textit{output enable}). Di solito questo si ottiene aggiungendo un circuito di passgate ad un normale circuito totem pole.
    
    %%
    
    I parametri elettrici sono identici al circuito totem pole se la porta è abilitata, mentre se si trova in stato di alta impendenza si ha solo una corrente di perdita $I_{OZ}$, significativamente più piccola delle correnti in uscita(stesso ordine di grandezza delle correnti in ingresso).
    \subsection{Circuito open drain}
    Nel circuito open drain(versione moderna dell'open collector), lo stadio di sucita è realizzato con un solo NMOS verso massa. Se l'NMOS è chiuso, l'uscita è forzata a GND, quindi lo stato logico è interpretato come basso. Invece se l'NMOS è aperto, l'uscita è in alta impedenza, e lo stato in uscita è imposto dall'esterno.
    
    %%
    I parametri elletrici statici di questo circuito sono le tensioni e le correnti di stao basso($v_{OL},\, I_{OL}$) più una eventuale corrente di perdita $I_OH$, dell'ordine di grandezza delle correnti di perdita.
    \subsection{utilizzo dell'3S e OD}
    
    \section{Parametri dinamici}
    I segnali reali hanno fronti di salita o di discesa con pendenza finita. Questo implica che il riconoscimento del nuovo stato logico avviene con un ritardo rispetto a quando è iniziata la trannsizione. Inoltre i sistemi reali contengonoun certo numero di celle RLC. Noi semplificheremo l'analisi considerando esclusivamente celle RC.
    
    Definiamo due grandezze riferite ad un generico segnale digitale:
    \begin{itemize}
        \item Tempo di salita(o \textit{rise}): tempo impiegato per passare dal $10\%$ al $90\%$ della variazione. In simboli $t_R$.
        \item tempo di discesa(o di \textit{fall}): tempo impiegato per passare dal $90\%$ al $10\%$ della variazione.In simboli $t_F$.
    \end{itemize}
    %grafico tempidi rise fall
    Tra coppie di segnali invece vengono definiti altri tipi di ritardi(chiamati \textbf{tempi di propagazione} $t_P$). Sono definiti come la distanza(temporale) tra il $50\%$ della variazione $V_{OH} - V_{OL}$. Potrebbero essere diversi i tempi di propagazione $H \to L$ e $L \to H$.
    % grafico tempi di propagazione
    \\
    
    I transistor MOS presenti nelle reti logiche possiedono un certo numero di capacità. Ai fini delle nostre analisi, l'unica capacità che introduce un effetto tangibile è quella che introduce il gate. Per lo studio dinamico si sostituiscono i transistor di ingresso con delle opportune capacità equivalenti $C_I$. Come per lo studio dei parametri statici, dividiamo lo studio nei due casi:
    \paragraph{Transizione $ H \to L$} Rappresentiamo i due circuiti logici come reti thevenin in uscita e in ingresso:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}[american, straight voltages]
        \draw (0, 0) to[short] (0, -2) node[ground]{}
              (0, 0) to[R, l=$R_{OL}$] (3, 0) -- ++(2, 0) coordinate(x) to[C, l=$C_I$] ++(0, -2) node[ground]{}
              (x) -- ++(1.5, 0) to[R, l=$R_i$] ++ (0, -2) node[ground]{}
              (3, -2) node[ground]{} to[open, v=$V_O$, o-o] (3, 0);
            %drawing rectangle for highilight logic gate
        \draw[thick, red, dashed] (-1, 1) node[above right]{Ingresso} rectangle (2.5, -3);
        \draw[thick, orange, dashed] ( 3.8, 1 ) node[above right]{Uscita} rectangle ( 7.3, -3);
        \end{circuitikz}
        \caption{$H \to L$}
         \label{fig:my_label}
    \end{figure}        
    Il condensatore precedentemente è carico, dunque si scarica attraverso le resistenze in maniera esponenziale. La transizione viene riconosciuta quando la tensione $V_O$ attraversa la soglia $V_T$. Il ritardo  è detto \textbf{ritardo di transizione} $t_{DHL}$.
    \paragraph{Transizione $L \to H$} Analizziamo di nuovo i circuito:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{circuitikz}[american, straight voltages]
        \draw (0, 0) to[vsource, l=$V_{OH}$] (0, -2) node[ground]{}
              (0, 0) to[R, l=$R_{OH}$] (3, 0) -- ++(2, 0) coordinate(x) to[C, l=$C_I$] ++(0, -2) node[ground]{}
              (x) -- ++(1.5, 0) to[R, l=$R_i$] ++ (0, -2) node[ground]{}
              (3, -2) node[ground]{} to[open, v=$V_O$, o-o] (3, 0);
            %drawing rectangle for highilight logic gate
            \draw[thick, red, dashed] (-1, 1) node[above right]{Porta logica} rectangle (2.5, -3);
            \draw[thick, orange, dashed] ( 3.7, 1 ) node[above right]{Uscita} rectangle ( 7.3, -3);
        \end{circuitikz}
        \caption{$L \to H$}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    In questo caso, la tensione $V_O$ aumenta in maniera esponeziale caricandosi attraverso il condensatore di ingresso. Analogamente, si definisce il ritardo di trasmissione $t_{DLH}$\\\\
    Per strutture simmetriche, si ha una simmetria anche nei ritardi di trasmissione. Per circuiti asimmetrici, come l'open drain, il ritardo in transizione HL è più grande(dovuto al fatto che si scarica nella resistenza di pull-up, significativamente più alta di quella in uscita del MOS). \\\\
    Questo discorso ci permette di fare una analisi su cosa succede quando una porta logica pilota un certo numero di porte logiche. Le capacità in ingresso sono tutte in parallelo, e sommandosi aumenta anche $C_{TOT}$. Aumentando la capacità di ingresso aumentano i ritardi di transizione. Inoltre transizioni più lente sono più suscettibili al rumore. Quindi, il carico capacitivo limita il numero massimo di ingressi collegabili in uscita, che prende il nome di \textbf{FANOUT}.
    \section{Consumo di potenza}
    Un modulo elettronico per poter funzionare, ha bisogno di energia, che viene fornita attraverso la tensione di alimentazione. L'energia fornita, viene così ripartita:
    \begin{itemize}
        \item Una parte è usata per il funzionamento interno del modulo.
        \item Una parte viene usata per fornire i segnali esterni.
        \item Una parte viene trasformata in calore.
    \end{itemize}
    L'indicatore di quanto stiamo "consumando" è la corrente che viene assorbita dall'alimentazione($P = V \cdot I$. Ovviamente vogliamo cercare di ridurre la potenza consumata, per vari motivi:
    \begin{itemize}
        \item vogliamo ridurre le correnti, poichè richiedono grossi conduttori, che oltre a causare ingombro, portano disturbi elettromagnetici.
        \item Maggiore potenza richiede un alimentatore più potente, che oltre ad avere il suo ingombro, è anche molto costoso. Per gli apparati mobili bisogna tenere in conto che usano le batterie, e queste hanno la loro autonomia.
        \item Maggiore potenza significa anche maggior calore da disperdere.
    \end{itemize}
    La potenza assorbita dai moduli elettronici si divide in:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Potenza statica}: senza commutazione.
        \item \textbf{Potenza dinamica}: con commutazione.
    \end{itemize}
    \subsection{Potenza statica}
    \'E la potenza che viene assorbita in assenza di commutazione, e ha un assorbimento circa costante. Il suo valore varia con la temperatura e la tensione di alimentazione, ma è possibile modellizzarla come una corrente continua tra la tensione di alimentazione e GND. Per le porte CMOS questa corrente è quella presente nel MOS spento, che è molto piccola.
    \subsection{Potenza dinamica}
    \'E la potenza che viene assorbita dall'alimetnazione per eseguire uan commutazione($H \to L$, $L \to H$). Viene modellizzata come una corrente $I_L$ che carica(e scarica) la capacità in uscita. \'E quindi pari a \[P_D = F \,C \,V^2\]
    La potenza statica dipende essenzialmente dalla corrente $I_{OFF}$, e quindi dal tipo id tecnologia(molta ridotta per le attuali tecnologie). La potenza dinamica invece dipende sia dalla tecnologia, ma soprattutto dalla frequenza di commutazione $F$ e dal carico capacitivo. Nei dispositivi integrati a bassa potenza prevale la potenza statica, mentre nei dispositivi ad alta velocità prevale la potenza dinamica.
    \subsection{Come ridurre la potenza?}
    Ipotizzando che con le attuali tecnologie il maggior termine di potenza sia quella dinamica e che, per i motivi visti prima, io voglia ridurla, sono possibili diverse azioni:
    \begin{itemize}
        \item Ridurre la frequenza d commutazione F: in termini di energia totale, è una operazione inutile, in quanto richiederei più tempo per fare la stessa operazione. Quello che si può fare e cercare di usare algoritmi che richiedono un minor numero di commutazioni( e quindi basarsi su operazioni logiche elementari).
        \item Ridurre la capacità C: e quindi si auspica un miglioramento della tecnologia, in quanto transistor più piccoli introducono capacità parassite più piccole.
        \item Ridurre l'escursione $V_H - V_L$: in quanto la dipendenza è quadratica, riducendo questo termine si ha un effetto molto più marcato. Bisogna fare attenzione a non ridurlo troppo in quanto bisogna mantenere un certo margine di rumore.
    \end{itemize}
    \subsection{Prodotto potenza-ritardo}
    Un attuale indice della bontà delle tecnologia che stiamo usando è il \textbf{prodotto potenza-ritardo}, che per una data tecnologia è costante:
    \begin{itemize}
        \item Lo stesso dispositivo usato più lentamente consuma meno potenza
        \item Se usato più velcoemente, consuma più potenza
    \end{itemize}
    Con l'evoluzione delle tecnologie, il questo prodotto tende a calare, fino ad arrivare al caso limite(irrealizzabile) dello 0(significherebbe zero ritardi e zero dissipazini)
    \section{Alcuni esempi di analisi}
    \paragraph{E1 - Verifica della compatibilità logica} Siano date delle porte logiche basate su BJT con i seguenti parametri elettrici delle uscite e degli ingressi:
    \[
    \begin{array}{cccc}
         V_{OL} = 0.4 V & V_{OH} = 3V & I_{OL} = 4\, mA & I_{OH} = -1 \, mA \\
         V_{IL} = 0.8 V & V_{IH} = 2V & I_{IL} =-0.8 \, mA & I_{IH} = 0.2 \, mA
    \end{array}\]
    e tenendo conto che ogni uscita pilota 3 ingressi:
    \begin{enumerate}
        \item Verificare la \textbf{compatibilità logica}.
        \item Valutare l'effetto del carico quando sono presenti solo i 4 ingressi e quando sono presenti 2 resistori $R_1 = 10 k\Omega$ verso massa e $R_2 = 1 K\Omega$ verso l'alimentazione.
    \end{enumerate}
    Dalla traccia possiamo subito disegnare il circuito corrispondente:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \ctikzset{
          logic ports=ieee,
          logic ports/scale=0.7
        }

        \begin{circuitikz}
        \draw (0, -2) node[not port](not1){} 
            (not1.out) to[short, i<_=$i_0$] ++(.5, 0) coordinate(x) 
            (x) |- ++(0, 1.5) node[not port, anchor=in](not2){}
            (x) |- ++(0, .5) node[not port, anchor=in](not3){}
            (x) |- ++(0, -.5) node[not port, anchor=in](not4){}
            (x) |- ++(0, -1.5) node[not port, anchor=in](not5){};
        \end{circuitikz}
        \caption{Circuito E1}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Per compatibilità statica sulle tensioni deve valere:
    \[
    \left \{
    \begin{array}{cc}
         V_{IH} < V_{OH} \\
         V_{IL} > V_{OL}
    \end{array} \right.
    \to
    \left \{
    \begin{array}{cc}
         2 \, V < 3 \, V  \\
         0.8 \, V > 0.4 , V 
    \end{array} \right.
    \]
    E quindi le tensioni sono compatibili. Per le correnti bisogna valutare la corrente erogata dalla prima porta $I_O$ vengono assorbite dalle altre porte:
    \[ I_O < I_{OL}, \, \, I_O > I_{OH} \]
    Per fare questa analisi bisogna separare i casi alto e basso. Consideriamo il caos in cui bisogna pilotare le 4 porte senza carichi esterni:\\
    Per lo \textbf{stato H}: $I_O = 4 \, $ % Rivedere questa parte bene
    
    \paragraph{E2 - calcolo dei ritardi tra porte logiche}
    Calcolare $T_{DLH}$ tra due porte con i seguenti parametri:
    \[
    \begin{array}{ccc}
        V_{OL} = 0.4 \, V & V_{OH} =  3 \, V & V_T = 2 \, V \\
         C = 50 \, pF & R_O = 130 \Omega & R_I = 1 \, M\omega 
    \end{array}
    \]
    Scrivere $v(t)$, e calcolare $v(t) = V_T$, per $V_O = gnd, V_{OL}, V_{OH}, V_{DD}$.\\\\
    Il circuito equivalente di thevenin per analizzare il ciruciot è il seguente:
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \caption{Circuito equivalente}
        \label{fig:my_label}
    \end{figure}
    Ricaviamo $v(t) = (V_{+\infty} - V_0)(1 - e^{-\frac{t}{R\,C}}) + V_0$. Dobbiamo calcolare $v(t_{DLH}) = V_T$, e invertendo: \[t_{DLH} = - \, R_O \, C \cdot ln\left (\frac{V_{+\infty} - V_T}{V_{+\infty} - V_0}\right )\]
   % \section{Domande di riepilogo}
    